DNS
===

Cuando registramos un dominio, existe un apartado en su configuración
llamado DNS (o editor de zonas DNS). Los DNS son los que permiten
transformar nombres de dominio entendibles por humanos en números que
corresponden a las diferentes máquinas conectadas y accesibles
públicamente en Internet. Hay diferentes tipos de contenidos que un
servidor puede mostrar. Entre ellos, los más comunes son sitios web y
correo. Para que estos servicios funcionen correctamente y desde
cualquier ubicación utilizando nombres en lugar que números, es
necesario comunicar públicamente la máquina en la que están alojados los
servicios. Esta comunicación se lleva a cabo configurando correctamente
los registros DNS.

Los registros DNS se configuran desde la interfaz proporcionada por tu
proveedor de dominio. Esto significa que puede haber pequeñas
diferencias en la sintaxis requerida por cada uno. En este tutorial
hemos intentado cubrir todas las posibles opciones.

Recuerda que **MaadiX no es un proveedor de dominios ni ofrece un editor
de zonas DNS.**

Páginas web
-----------

Registro de tipo A
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Para que una página web esté disponible visitando tu dominio desde un
navegador, es necesario que el valor del registro A de los DNS del
dominio sea el mismo que la IP de tu servidor.

| En esta tabla se muestra cómo configurar los registros de tipo A para
  el dominio example.com y para el subdominio subdomain.example.com.
| En la primera línea de la tabla, dentro de la columna 'Name', se ha
  utilizado el carácter '@', que representa el nombre del dominio.

En la segunda línea estamos especificando en la columna 'Name' el nombre
del subdominio. Como puedes ver, en este caso, no es necesario
especificar el valor del dominio, por lo que usaremos 'subdomain' en
lugar de 'subdomain.example.com'. Sin embargo, no todos los proveedores
requieren esta forma para crear subdominios, para algunos podría ser
necesario insertar la cadena completa 'subdomain.example.com'

La columna 'Value' se refiere a la IP. Tendrás que sustituir este valor
de ejemplo con la IP de tu servidor. Puedes encontrar este valor en el
panel de control: entra en la pestaña '**Dominios**' y haz clic en el
enlace '**Ver**' de la columna DNS correspondiente al dominio que
quieres configurar.

+--------+-------------+-----------+
| Type   | Name        | Value     |
+========+=============+===========+
| A      | @           | 8.8.8.8   |
+--------+-------------+-----------+
| A      | subdomain   | 8.8.8.8   |
+--------+-------------+-----------+

Servidor de correo
------------------

La configuración de DNS para el servicio de correo es más compleja que
la anterior, e implica la activación de más de un registro para un buen
funcionamiento. Algunos de estos registros son opcionales, pero su
ausencia podría provocar que tus correos fueran tratados como spam. Los
registros que tendrás que configurar son 3:

-  **MX**

-  **SPF**

-  **DKIM**

Encontrarás los valores correctos para cada uno de ellos en el panel de
control, entrando en la pestaña '**Dominios**'>'*Ver Dominios*' y haciendo clic en '**Ver DNS**'.

Registro MX
~~~~~~~~~~~

Este registro es estrictamente indispensable. Para que el correo
electrónico sea gestionado por tu servidor y no por otro servicio
externo, el valor del registro MX de los DNS de tu dominio o subdominio
tendrá que ser el mismo que el nombre de tu equipo en MaadiX:
example.maadix.org. Ten presente que algunos proveedores de dominio
pueden no necesitar que añadas el punto después del valor.

Ejemplos de registros MX para el dominio example.com y el subdominio
subdomain.example.com en un servidor maadix con nombre
example.maadix.org:

+--------+-------------+-----------------------+------------+
| Type   | Name        | Value                 | Priority   |
+========+=============+=======================+============+
| MX     | @           | example.maadix.org.   | 10         |
+--------+-------------+-----------------------+------------+
| MX     | subdomain   | example.maadix.org.   | 10         |
+--------+-------------+-----------------------+------------+

Ejemplos de registros MX para el dominio example.com y el subdominio
sub.example.com en formato texto (para aquellos proveedores que no
proporcionan formulario):

``@ 10800 IN MX 10 example.maadix.org.``
``subdomain 10800 IN MX 10 example.maadix.org.``

Registro SPF
~~~~~~~~~~~~

El SPF (Sender Policy Framework) es un registro de tipo TXT que
especifica qué servidores pueden enviar correo electrónico en nombre de
tu dominio. Los proveedores de servicios de correo electrónico a menudo
requieren registros de SPF válidos. Un registro SPF ausente o incorrecto
puede provocar que tu correo electrónico sea enviado a la carpeta de
correo no deseado. Algunos operadores podrían incluso bloquear tus
correos por completo.

| Para evitar estos problemas, tendrás que añadir el siguiente registro
  de tipo TXT a cada dominio o subdominio que quieras utilizar para
  crear cuentas de correo electrónico (además del registro MX),
  sustituyendo el valor 8.8.8.8 por tu IP y example.maadix.org por el
  nombre de tu dominio en MaadiX.
| Ten presente que algunos proveedores no requieren las comillas para el
  valor del campo 'Value'.

+--------+-------------+-----------------------------------------------------+
| Type   | Name        | Value                                               |
+========+=============+=====================================================+
| TXT    | @           | "v=spf1 mx ip4:8.8.8.8 a:example.maadix.org ~all"   |
+--------+-------------+-----------------------------------------------------+
| TXT    | subdomain   | "v=spf1 mx ip4:8.8.8.8 a:example.maadix.org ~all"   |
+--------+-------------+-----------------------------------------------------+

Registro DKIM
~~~~~~~~~~~~~

El objetivo de DKIM (DomainKeys Identified Mail) es asegurar que un
mensaje enviado por example.com es realmente de example.com. Para ello,
DKIM agrega automáticamente una firma digital a cada mensaje. Esta firma
se basa en una clave privada conocida únicamente por el servidor que
envía el correo. El servidor que lo recibe puede utilizar la clave
pública (incluida en el registro DKIM de los DNS) para descodificar la
firma y asegurarse de que el mensaje no ha sido alterado. Aunque el
propósito inicial era la seguridad, muchos proveedores de correo,
incluyendo Gmail, Yahoo y otros, usan la información de DKIM para
validar la calidad y la autenticidad del mensaje. Si la firma DKIM
falla, existe una probabilidad muy alta de que el mensaje sea enviado a
la carpeta de spam.

Vista la complejidad de su configuración, es mejor asegurarse de que se
ha insertado correctamente su valor en los DNS ya que, al igual que pasa
con los registros SPF, es mejor no tener ningún registro DKIM que tener
uno incorrecto.

Lamentablemente, este tipo de registro tiene una sintaxis diferente
dependiendo del proveedor con el que tengas contratado el dominio. Aquí
hay algunos ejemplos de sintaxis válidas para DKIM. Tendrás que probar
hasta encontrar la correcta para tu proveedor o bien contactar con ellos
directamente para que te guíen en el proceso. El valor de la cadena de
caracteres p=... es la clave publica, que cambia para cada dominio.
Encontrarás la cadena correcta en la sección de DNS correspondiente a tu
dominio o subdominio del panel de control.

Ejemplos de sintaxis de registros DKIM para dominio example.com y
subdominio sudomain.example.com. Recuerda que algunos proveedores no
requieren las comillas para el valor del campo 'Value'.

+---+-----+----------------------+------------------------------------------------+
| E | Typ | Name                 | Value                                          |
| j | e   |                      |                                                |
| . |     |                      |                                                |
| n |     |                      |                                                |
| º |     |                      |                                                |
+===+=====+======================+================================================+
| 1 | TXT | default.\_domainkey  | "v=DKIM1; k=rsa;                               |
|   |     |                      | p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroW |
|   |     |                      | VFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazo |
|   |     |                      | IVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPh |
|   |     |                      | EHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpO |
|   |     |                      | zUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"            |
+---+-----+----------------------+------------------------------------------------+
| 2 | TXT | default.\_domainkey. | "v=DKIM1; k=rsa;                               |
|   |     | example.com          | p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroW |
|   |     |                      | VFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazo |
|   |     |                      | IVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPh |
|   |     |                      | EHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpO |
|   |     |                      | zUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"            |
+---+-----+----------------------+------------------------------------------------+
| 3 | TXT | default.\_domainkey. | "v=DKIM1; k=rsa;                               |
|   |     | subdomain.example.co | p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroW |
|   |     | m                    | VFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazo |
|   |     |                      | IVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPh |
|   |     |                      | EHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpO |
|   |     |                      | zUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"            |
+---+-----+----------------------+------------------------------------------------+
| 4 | TXT | default.\_domainkey. | "v=DKIM1; k=rsa;                               |
|   |     | subdomain            | p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroW |
|   |     |                      | VFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazo |
|   |     |                      | IVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPh |
|   |     |                      | EHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpO |
|   |     |                      | zUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"            |
+---+-----+----------------------+------------------------------------------------+

-  Ejemplo 1: este registro se refiere a un dominio de primer nivel
   (example.com en nuestro ejemplo). Algunos proveedores no requieren
   que especifiques el nombre de dominio, por lo que
   'default.\_domainkey' es el valor que tendrás que insertar en el
   campo 'Name'.
-  Ejemplo 2: este registro se refiere a un dominio de primer nivel
   (example.com en nuestro ejemplo). Algunos proveedores requieren que
   especifiques el nombre de dominio, por lo que
   'default.\_domainkey.example.com' es el valor que tendrás que
   insertar en el campo 'Name'.
-  Ejemplo 3: este registro se refiere a un dominio de segundo nivel o
   subdominio (subdomain.example.com en nuestro ejemplo). Algunos
   proveedores requieren que especifiques el nombre de dominio, por lo
   que 'default.\_domainkey.subdomain.example.com' es el valor que
   tendrás que insertar en el campo 'Name'.
-  Ejemplo 4: este registro se refiere a un dominio de segundo nivel o
   subdominio (subdomain.example.com en nuestro ejemplo). Algunos
   proveedores no requieren que especifiques el nombre de dominio, por
   lo que 'default.\_domainkey.subdomain' es el valor que tendrás que
   insertar en el campo 'Name'.

Ejemplos de registros DKIM para example.com y subdomain.example.com en
formato texto (para aquellos proveedores que no proporcionan
formulario):

::

    default._domainkey 10800 IN TXT    "v=DKIM1; k=rsa; p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroWVFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazoIVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPhEHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpOzUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"

    default._domainkey.example.com. 10800 IN TXT    "v=DKIM1; k=rsa; p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroWVFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazoIVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPhEHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpOzUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"

    default._domainkey.subdomain.example.com. 10800 IN TXT    "v=DKIM1; k=rsa; p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroWVFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazoIVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPhEHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpOzUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"

    default._domainkey.subdomain 10800 IN TXT    "v=DKIM1; k=rsa; p=MIGfMA0GCSqGSIb3DQEBAQUAA4GNADCBiQKBgQDZTroWVFpkfXklFulqg8pdg/cWS+ORgoi1x97l5NyqlqL7R1qazoIVQ63TYUS8yjxU87z4FAr/zb/+p2ayk+wVqXA7twWLuHPhEHdiBQM5cEbaPX/Q3fMYULTPkmuVLA/aAcNUr3xagyNfpOzUmUAvJfOfozaSik9/ZmHRFFvzdwIDAQAB"

Para comprobar si el registro DKIM que has creado para tu dominio es
correcto, puedes consultar `la siguiente
página <https://mxtoolbox.com/SuperTool.aspx>`__, introduciendo el
nombre de tu dominio + :default y seleccionando 'DKIM Lookup' desde el
desplegable.

En caso de que tu dominio fuera example.com, deberías insertar
example.com:default.

.. figure:: img/dns/dkim-check.png
   :alt: Screenshot

   Comprobación de DKIM online
